# Скольжение планера и его характеристики.
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_28_slozhenie.png)

Скольжением называется такое движение планера, когда направление движения потока воздуха не совпадает с плоскостью симметрии планера
Скольжение при планировании применяется как средство уменьшения дальности планирования за счет крутого и быстрого снижения планера без увеличения скорости. Боковое обтекание при скольжении при сохранении одной и той же подъемной силы увеличивает лобовое сопротивление планера и уменьшает его аэродинамическое качество, вследствие чего угол планирования и вертикальная скорость возрастают, а дальность планирования уменьшается.

Для ввода в скольжение с помощью руля направления нос планера отводят на небольшой угол в сторону, противоположную желаемому скольжению. В результате этого возникает боковая сила давления на фюзеляж `Zф`. При достижении равенства моментов `Zф * l = Zво * Lво` угол скольжения у устанавливается, но приложенная в ЦТ(центр тяжести) планера разность сил `Z = Zф — Zво` начнет искривлять линию полета планера. Для уравновешивания силы `Z` и достижения прямолинейности снижения требуется создать небольшой крен на выдвинувшееся вперед крыло, тогда составляющая веса планера `G₃` уравновесит силу `Z`.

Для каждого угла скольжения можно подобрать соответствующий угол крена. Постоянство угла планирования обеспечивается равенством `Y=G₁` а постоянство скорости по траектории скольжения равенством `Q=G₂` (напоминаю `Q=X`), где `G₁` и `G₂` — составляющие веса планера.
В практике скорость при скольжении несколько увеличивают по сравнению с наивыгоднейшей. Это делается для предохранения планера от сваливания на крыло при случайном отклонении ручки на себя. Скольжение характерно тем, что при нем изменяется распределение давления по размаху крыла и увеличивается подъемная сила у крыла, выдвинутого вперед, а на крыле, сдвинутом назад, начинается преждевременный срыв потока, что сопровождается падением подъемной силы на больших, докритических углах атаки. Это обязывает летчика-планериста при выполнении скольжения сохранять установленную скорость, держать ручку отклоненной в сторону скольжения для сохранения крена и удерживать планер от разворота нажатием ногой на педаль, противоположную скольжению, не отклоняя чрезмерно ручку из-за опасности срыва.
Скольжение вызывает увеличение подъемной силы того полукрыла в сторону которого скользит ЛА (по сравнению с другим полукрылом).
При скольжении так же имеет место несимметричное обтекание фюзеляжа и других частей ЛА, а это ведет естественно к увеличению коэффициента `Сх`, а тем самым и лобового сопротивления.
При скольжении качество планера уменьшается, (коэффициент `Су` - уменьшается, а `Сх` - увеличивается).